Exercice
========

*Cet exercice porte sur la notion de listes, la récursivité et la
programmation dynamique.*

Pour extraire de l'eau dans des zones de terrain instable, on souhaite
forer un conduit dans le sol pour réaliser un puits tout en préservant
l'intégrité du terrain. Pour représenter cette situation, on va
considérer qu'en forant à partir d'une position en surface, on s'enfonce
dans le sol en allant à gauche ou à droite à chaque niveau, jusqu'à
atteindre le niveau de la nappe phréatique.

Le sol pourra donc être représenté par une pyramide d'entiers où chaque
entier est le score de confiance qu'on a dans le forage de la zone
correspondante. Une telle pyramide est présentée sur la figure 1, à
gauche, les flèches indiquant les différents déplacements possibles
d'une zone à une autre au cours du forage.

Un conduit doit partir du sommet de la pyramide et descendre jusqu'au
niveau le plus bas, où se situe l'eau, en suivant des déplacements
élémentaires, c'est-à-dire en choisissant à chaque niveau de descendre
sur la gauche ou sur la droite. Le score de confiance d'un conduit est
la somme des nombres rencontrés le long de ce conduit. Le conduit gris
représenté à droite sur la figure 1 a pour score de confiance
`4 + 2 + 5 + 1 + 3 = 15`.

Figure 1 : \~\~\~ {.dot} digraph G { quatre\[label="4"\] quatre -\>
{six\_1\[label="6"\] deux\_1\[label="2"\]} six\_1 -\>
{trois\_2\[label="3"\] cinq\_2\[label="5"\]} deux\_1 -\> {cinq\_2
sept\_2\[label="7"\]} trois\_2 -\> {cinq\_3\[label="5"\]
un\_3\[label="1"\]} cinq\_2 -\> {un\_3\[label="3"\] six\_3\[label="6"\]}
sept\_2 -\> {six\_3 deux\_3\[label="2"\]} cinq\_3 -\>
{quatre\_4\[label="4"\] sept\_4\[label="7"\]} un\_3 -\> {sept\_4
trois\_4\[label="3"\]} six\_3 -\>{trois\_4 cinq\_4\[label="5"\] }
deux\_3 -\> {cinq\_4 deux\_4\[label="2"\]} } \~\~\~

``` {.python}
  digraph G {
  size ="4,5";
  quatre[label="4",style=filled,color="lightgray"]          
  quatre -> {six_1[label="6"] deux_1[label="2",style=filled,color="lightgray"]}
  six_1 -> {trois_2[label="3"] cinq_2[label="5",style=filled,color="lightgray"]} 
  deux_1 -> {cinq_2 sept_2[label="7"]} 
  trois_2 -> {cinq_3[label="5"] un_3[label="1",style=filled,color="lightgray"]}
  cinq_2 -> {un_3[label="3"] six_3[label="6"]}
  sept_2 -> {six_3 deux_3[label="2"]}
  cinq_3 -> {quatre_4[label="4"] sept_4[label="7"]}
  un_3 -> {sept_4 trois_4[label="3",style=filled,color="lightgray"]}
  six_3 ->{trois_4 cinq_4[label="5"] }
  deux_3 -> {cinq_4  deux_4[label="2"]}
  }
```

On va utiliser un ordinateur pour chercher à résoudre ce problème. Pour
cela, on représente chaque niveau par la liste des nombres de ce niveau
et une pyramide par une liste de niveaux.

La pyramide ci-dessus est donc représentée par la liste de listes
`ex1 = [[4],[6,2],[3,5,7],[5,1,6,2],[4,7,3,5,2]]`.

1.  Dessiner la pyramide représentée par la liste de listes
    `ex2 = [[3],[1,2],[4,5,9],[3,6,2,1]]`.

<!-- -->

2.  Déterminer un conduit de score de confiance maximal dans la pyramide
    ex2 et donner son score.

<!-- -->

3.  On souhaite déterminer le score de confiance maximal pouvant être
    atteint pour une pyramide quelconque. Une première idée consiste à
    énumérer tous les conduits et à calculer leur score pour déterminer
    les meilleurs.

    Énumérer les conduits dans la pyramide de trois niveaux représentée
    sur la figure 2.

Figure 2 : \~\~\~ {.dot} digraph G { deux\[label="2"\] deux -\>
{cinq\_1\[label="5"\] un\_1\[label="1"\]} cinq\_1 -\>
{deux\_2\[label="2"\] trois\_2\[label="3"\]} un\_1 -\> {trois\_2
neuf\_2\[label="9"\]} } \~\~\~

Afin de compter le nombre de conduits pour une pyramide de `n` niveaux,
on remarque qu'un conduit est uniquement représenté par une séquence de
`n` déplacements `gauche` ou `droite`.

4.  En considérant un codage binaire d'un tel conduit, où `gauche` est
    représenté par 0 et `droite` par 1, déterminer le nombre de conduits
    dans une pyramide de `n` niveaux.

<!-- -->

5.  Justifier que la solution qui consiste à tester tous les conduits
    possibles pour calculer le score de confiance maximal d'une pyramide
    n'est pas raisonnable.

On dira dans la suite qu'un conduit est maximal si son score de
confiance est maximal. Afin de pouvoir calculer efficacement le score
maximal, on peut analyser la structure des conduits maximaux.

Figure 3 :

``` {.python}
    digraph G {
    size ="4,5";
    six_1[label="6",style=filled,color="lightgray"]
    six_1 -> {trois_2[label="3"] cinq_2[label="5",style=filled,color="lightgray"]} 
    trois_2 -> {cinq_3[label="5"] un_3[label="1"]}
    cinq_2 -> {un_3[label="3"] six_3[label="6",style=filled,color="lightgray"]}
    cinq_3 -> {quatre_4[label="4"] sept_4[label="7"]}
    un_3 -> {sept_4 trois_4[label="3"]}
    six_3 ->{trois_4 cinq_4[label="5",style=filled,color="lightgray"] }
    }
```

``` {.python}
digraph G {
   size ="4,5";
   deux_1[label="2",style=filled,color="lightgray"]
   deux_1 -> {cinq_2[label="5"] sept_2[label="7",style=filled,color="lightgray"]}
   cinq_2 -> {un_3[label="3"] six_3[label="6",style=filled,color="lightgray"]}
   sept_2 -> {six_3 deux_3[label="2"]}
   un_3 -> {sept_4[label="7"] trois_4[label="3"]}
   six_3 ->{trois_4 cinq_4[label="5",style=filled,color="lightgray"] }
   deux_3 -> {cinq_4  deux_4[label="2"]}
   }
```

``` {.python}
digraph G {
  size ="4,5";
  quatre[label="4",style=filled,color="lightgray"]          
  quatre -> {six_1[label="6",style=filled,color="lightgray"] deux_1[label="2"]}
  six_1 -> {trois_2[label="3"] cinq_2[label="5",style=filled,color="lightgray"]} 
  deux_1 -> {cinq_2 sept_2[label="7"]} 
  trois_2 -> {cinq_3[label="5"] un_3[label="1"]}
  cinq_2 -> {un_3[label="3"] six_3[label="6",style=filled,color="lightgray"]}
  sept_2 -> {six_3 deux_3[label="2"]}
  cinq_3 -> {quatre_4[label="4"] sept_4[label="7"]}
  un_3 -> {sept_4 trois_4[label="3"]}
  six_3 ->{trois_4 cinq_4[label="5",style=filled,color="lightgray"] }
  deux_3 -> {cinq_4  deux_4[label="2"]}
  }
```

-   **Première observation** : si on a des conduits maximaux `cm1` et
    `cm2` (représentés en gris dans la figure 3) pour les deux pyramides
    obtenues en enlevant le sommet de `ex1`, on obtient un conduit
    maximal en ajoutant le sommet 4 devant le conduit de plus grand
    score parmi cm1 et `cm2`. Ici le score de `cm1` est `6+5+6+5=22` et
    le score de `cm2` est `2+7+6+5=20` donc le conduit maximal dans
    `ex1` est celui obtenu à partir de `cm1` et dessiné à droite dans la
    figure 3.

-   **Deuxième observation** : si la pyramide n'a qu'un seul niveau, il
    n'y a que le sommet, dans ce cas, il n'y a pas de choix à faire, le
    seul conduit possible est celui qui contient le sommet et le nombre
    de ce sommet est le score maximal que l'on peut obtenir.

Avec ces deux observations, on peut calculer le score maximal possible
pour un conduit dans une pyramide `p` par récurrence. Posons
`score_max(i,j)` le score maximal possible depuis le nombre d'indice `j`
du niveau `i`, c'est-à-dire dans la petite pyramide issue de ce nombre.
On a alors les relations suivantes :

-   `score_max(len(p)-1,j,p) = p[len(p)-1][j]` ;
-   `score_max(i,j,p) = p[i][j] + max(score_max(i+1,j,p),score_max(i+1,j+1,p))`.

Le score maximal possible pour `p` toute entière sera alors
`score_max(0,0,p)`.

6.  Écrire la fonction récursive `score_max` qui implémente les règles
    précédentes.

Si on suit à la lettre la définition de `score_max`, on obtient une
résolution dont le coût est prohibitif à cause de la redondance des
calculs. Par exemple `score_max(3,1,p)` va être calculé pour chaque
appel à `score_max(2,0,p)` et `score_max(2,1,p)`. Pour éviter cette
redondance, on décide de mettre en place une approche par programmation
dynamique. Pour cela, on va construire une pyramide `s` dont le nombre à
l'indice `j` du niveau `i` correspond à `score_max(i,j,p)`, c'est-à-dire
au score maximal pour un conduit à partir du nombre correspondant dans
`p`.

7.  Écrire une fonction `pyramide_nulle` qui prend en paramètre un
    entier `n` et construit une pyramide remplie de 0 à `n` niveaux.

<!-- -->

8.  Compléter la fonction `prog_dyn` ci-dessous qui prend en paramètre
    une pyramide `p`, et qui renvoie le score maximal pour un conduit
    dans `p`. Pour cela, on construit une pyramide `s` remplie de 0 de
    la même taille et la remplit avec les valeurs de `score_max` en
    commençant par le dernier niveau et en appliquant petit à petit les
    relations données ci-dessus.

``` {.python}
def prog_dyn(p):
    n = len(p)
    s = ...
    # remplissage du dernier niveau
    for j in ...
        s[n-1][j] = ...
    # remplissage des autres niveaux
    for i in ...
        for j in ...
            s[i][j] = ...
    # renvoie du score maximal
    return s[0][0]
```

9.  Montrer que le coût d'exécution de cette fonction est quadratique en
    `n` pour une pyramide à `n` niveaux.

<!-- -->

10. Expliquer comment adapter la fonction `score_max` pour éviter la
    redondance des calculs afin d'obtenir également un coût quadratique,
    tout en gardant une approche récursive.
